\cleardoublepage

% -- Dedicatória --------------------------------------------------------------

\vspace*{\stretch{2}}

\begin{flushright}
\textit{À minha mãe e tias.}\hspace{1cm}
\end{flushright}

\vspace*{\stretch{1}}

\cleardoublepage

% -- Agradecimentos -----------------------------------------------------------

\chapter*{Agradecimentos}
\thispagestyle{empty}

%{\doublespacing

%\setlength{\parindent}{0cm}

Agradeço primeiramente a Deus por me ajudar a conseguir todas as minha vitórias.

Agradeço à minha mãe, Isley Maria da Conceição Ramalho Gomes, por estar sempre do meu lado, nos momentos de
vitória e derrota, e cujo amor é incondicional. A meu pai, Aldamir Gadelha, por ter me acompanhado nessa jornada e
à minha esposa, Loma Brito do Nascimento, por sua paciência, compreensão, ajuda e pelo seu amor.

Agradeço aos meus amigos e colegas de mestrado da UFAM, pela amizade e pela força nas longas horas de estudo.

Agradeço aos amigos e ex-colegas de graduação da UFAM e Fucapi, pela amizade e companheirismo.

Agradeço aos meus amigos da AIESEC, que muito me ensinaram e me tornaram uma pessoa melhor e mais consciente do mundo.

Agradeço aos Prof. Lucas Cordeiro e Waldir Sabino, pelo suporte, direcionamento, encorajamento e amizade essenciais para
a realização desse trabalho.

Agradeço à equipe do projeto de verificação formal na UFAM, que contribuíram direta e indiretamente para a realização deste trabalho.

\vspace*{3cm}
\cleardoublepage

% -- Epígrafe -----------------------------------------------------------------

%{\singlespacing
\vspace*{1cm}
\vspace*{\stretch{1}}

\hspace{\stretch{1}}\parbox{0.5\textwidth}{
\begin{flushright}
\emph{``Doing the same thing, and Expecting a different outcome is the definition of insanity''.}
\end{flushright}
}
\vspace{2em}

\hspace{\stretch{1}}{\emph{Albert Einstein (1879-1955)}}

\vspace*{\stretch{1}}

%}
%\cleardoublepage
