%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Conclusões}
\label{chapter:conclusion}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A abordagem proposta neste trabalho tem como objetivo verificar programas que utilizam o \textit{framework} multiplataforma Qt desenvolvido em Qt/C$++$, usando um modelo operacional denominado de QtOM que se utiliza de pré e pós-condições, simulação de características (por exemplo, como os elementos que possuem valores são manipulados e armazenados) e também da forma como são utilizados em dispositivos de eletrônica de consumo. A forma como o modelo operacional proposto foi implementado, foi também descrita, levando-se em consideração que é usado para verificar \textit{containers} de tipos sequenciais e associativos. Além disso, uma aplicação \textit{touchscreen} baseada em Qt que utiliza mapas de navegação, imagens de satélite e dados de terrenos~\cite{locomaps} e outra que gera \textit{datagramas broadcast} UDP com base em arquivos XML~\cite{geomessage} foram verificadas usando o ESBMC$++$ com o QtOM. Desta forma, foi mostrado o potencial da abordagem proposta para a verificação de aplicações reais baseadas no \textit{framework} Qt. 

Este trabalho possui como contribuição principal a construção de um modelo operacional denominado QtOM que oferece suporte à \textit{containers} sequenciais e associativos que utilizam o \textit{framework} multiplataforma Qt. Os experimentos que foram realizados envolvem programas em Qt/C$++$ com características oferecidas pelas classes \textit{container} do \textit{framework} multiplataforma Qt e abordam todas as condições possíveis de acordo com \textit{The Qt Documentation}~\cite{qtdocumentation}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Na verdade, os resultados das  verificações realizadas demonstram a eficiência e a eficácia da abordagem BMC baseada em SMT proposta com ESBMC$++$ a cerca da verificação de programas que utilizam o framework Qt também é apresentado um conjunto de teste com uma taxa de sucesso de $89,3$\% com um tempo de $1760$ segundos de verificação.

Além disso, também foram avaliados o desempenho dos solucionadores Z3, Boolector e Yices 2, dado que eles foram utilizados no processo de verificação dos programas que utilizam o \textit{framework} multiplataforma Qt com ESBMC$++$ e o modelo operacional proposto (QtOM). Como resultado, o Boolector apresentou a maior taxa de cobertura dos programas verificados com um menor tempo de verificação e o ESBMC$++$ apresentou uma taxa de sucesso de $89,3$\% para o conjunto de teste utilizado com um tempo de $1760$ segundos de verificação. Ainda foi avaliado o nível de conformidade do modelo operacional proposto (QtOM) atráves da comparação de entre o comportamento real do \textit{framework} e o comportamento do modelo operacional desenvolvido. Como resultado, QtOM obteve um nível de conformidade com média de 97,827\% e de maneira particular os conjuntos de teste QHash, QSet, QMap, QMultiHash, QMultiMap, QList, QQueue, QLinkedList, QStack, QVector obtiveram níveis de conformidade de 94,667\%, 97,872\%, 91,919\%, 100,000\%, 100,000\%, 97,580\%, 100,000\%, 98,850\%, 100,000\%, 97,378\%, respectivamente. O conjunto de teste QMap obteve o menor nível de conformidade devido a problemas em suas representações e QLinkedList foi o conjunto de teste que obteve o maior nível de conformidade entre os conjuntos que não obtiveram um nível igual a 100\%.  

Por fim, outra fundamental contribuição é a integração de QtOM dentro do processo de verificação de outro dois diferentes verificadores de modelo conhecidos como LLBMC e DIVINE, demonstrando a versatilidade do QtOM. Esse tipo de alternativa também demonstra resultados importantes, uma vez que LLBMC detectou $95$\% dos erros existentes com um tempo de verificação de $2513$ segundos e o DIVINE encontrou $92$\% dos erros existentes com um tempo de verificação em torno de $1760$ segundos. Contudo, o LLBMC possui a maior taxa de resultados incorretos entre as ferramentas utilizadas com $18,6$\%, seguido de DIVINE com $11,3$\% e por fim ESBMC$++$ com $10,9$\%. Vale ressaltar que o DIVINE é $7$ vezes mais lento do que as demais ferramentas utilizadas, seguido pelo LLBMC e ESBMC$++$, respectivamente. Em resumo, o QtOM pode ser integrado em uma ferramenta de verificação adequada e utilizado para verificar programas reais que estão escritos em C$++$/Qt para cenários específicos e aplicações.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Trabalhos Futuros}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Como trabalhos futuros, o modelo operacional proposto (QtOM) será estendido com o objetivo de oferecer suporte à verificação de programas multi-tarefas que utilizam o \textit{framework} multiplataforma Qt. Além disso, mais classes e bibliotecas serão adicionadas com o intuito de aumentar a cobertura da verificação em relação ao \textit{framework} multiplataforma Qt e dessa forma validar suas respectivas propriedades. Por fim ferramentas para medição de desempenho do modelo operacional proposto e testes de conformidade serão incluídos, a fim de verificar se rotinas específicas estão de acordo com as limitações de tempo. Por fim, será investigada a verificação por indução matemática no ESBMC$^{QtOM}$ para provar a corretude de programas Qt~\cite{Gadelha2015,RochaICB15}.