\cleardoublepage

% -- Dedicatória --------------------------------------------------------------

\vspace*{\stretch{2}}

\begin{flushright}
\textit{À minha mãe, avó e tias.}\hspace{1cm}
\end{flushright}

\vspace*{\stretch{1}}

\cleardoublepage

% -- Agradecimentos -----------------------------------------------------------

\chapter*{Agradecimentos}
\thispagestyle{empty}

%{\doublespacing

%\setlength{\parindent}{0cm}

Agradeço primeiramente a Deus por ter iluminado meu caminho, minhas decisões e me proporcionado está oportunidade.

Agradeço à minha mãe, Fátima Tereza Praia Garcia, por estar sempre do meu lado e cujo amor é incondicional. As minhas tias, Letice e Lenice Praia, por me ajudarem em meu crescimento pessoal e incentivo a não desistir dessa jornada e à minha avó, Maria Tereza Praia Soares Lima, por sua paciência, compreensão, ajuda e pelo seu amor.

Agradeço aos meus amigos e colegas de mestrado da UFAM, que me ajudaram diretamente e inderetamente nessa jornada, pelo incentivo e apoio dado.

Agradeço aos amigos e ex-colegas de graduação da UEA, pela amizade e companheirismo.

Agradeço ao Prof. Lucas Cordeiro, pela dedicação, paciência, encorajamento e apoio oferecido para
a realização desse trabalho.

Agradeço à equipe do projeto de verificação formal na UFAM, que contribuíram direta e indiretamente para a realização deste trabalho.

\vspace*{3cm}
\cleardoublepage

% -- Epígrafe -----------------------------------------------------------------

%{\singlespacing
\vspace*{1cm}
\vspace*{\stretch{1}}

\hspace{\stretch{1}}\parbox{0.5\textwidth}{
\begin{flushright}
\emph{``Viver não é necessário. Necessário é criar.''.}
\end{flushright}
}
\vspace{2em}

\hspace{\stretch{1}}{\emph{Fernando Pessoa (1888-1935)}}

\vspace*{\stretch{1}}

%}
%\cleardoublepage
